% Created 2016-11-04 Fr 10:25
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{geometry}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage{palatino}
\usepackage{mathtools}
\author{Prof.~Dr.~Marc Nieper-Wißkirchen}
\date{\today}
\title{Berechnung der Bogenlänge des Einheitskreises über einer Sehne nach Archimedes}
\hypersetup{
 pdfauthor={Prof.~Dr.~Marc Nieper-Wißkirchen},
 pdftitle={Berechnung der Bogenlänge des Einheitskreises über einer Sehne nach Archimedes},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.3)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\maketitle
Wir verwenden die Bezeichnungen aus Aufgabe 9.  Die Beziehung 
\(B_n = n \cdot b_n\) wird durch die Scheme-Prozedur  
\lstset{basicstyle=\ttfamily,columns=fixed,gobble=2,literate={<<}{<<}1 {>>}{>>}1,language=scheme,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
  (define (b->B b n)
    (* n b))
\end{lstlisting}

implementiert.

Lösung des Aufgabenteils (a) ergibt die Rekursionsformel
\begin{equation}
\label{eq:orglatexenvironment1}
b_{2^{k + 1}} = \sqrt{2 - 2 \sqrt{1 - b_{2^k}^2/4}}
\end{equation}
mit \(b_1 = \ell\).

Wir können uns an dieser Stelle eine Quadratwurzel sparen, indem wir \(r_{2^k} \coloneqq
b_{2^k}^2/4\) setzen.  Eine Scheme-Prozedur, die diese Umrechnung vornimmt ist:
\lstset{basicstyle=\ttfamily,columns=fixed,gobble=2,literate={<<}{<<}1 {>>}{>>}1,language=scheme,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
  (define (b->r b)
    (* 1/4 b b))
\end{lstlisting}
Die Umkehrung ist durch
\lstset{basicstyle=\ttfamily,columns=fixed,gobble=2,literate={<<}{<<}1 {>>}{>>}1,language=scheme,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
  (define (r->b r)
    (* 2 (sqrt r)))
\end{lstlisting}
gegeben.

Mittels dieser Setzung wird aus (\ref{eq:orglatexenvironment1}): 
\[ 
r_{2^{k + 1}} = \frac 1 2
\Bigl(1 - \sqrt{1 - r_{2^k}}\Bigr).  
\] 
Auf der rechten Seite tritt
die in der Aufgabenstellung erwähnte Auslöschung auf, so daß wir gemäß
dem Tip die Rekursionsformel in die Form
\[
r_{2^{k + 1}} = \frac 1 2 \frac {r_{2^k}} {1 + \sqrt{1 - r_{2^k}}}
\]
bringen.

Eine Scheme-Prozedur, die die Rekursion implementiert, ist etwa:
\lstset{basicstyle=\ttfamily,columns=fixed,gobble=2,literate={<<}{<<}1 {>>}{>>}1,language=scheme,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
  (define (r_n->r_2n r_n)
    (* 1/2 (/ r_n (+ 1 (sqrt (- 1 r_n))))))
\end{lstlisting}

Insgesamt \(k\) Rekursionsschritte führen wir in folgender Prozedur aus:
\lstset{basicstyle=\ttfamily,columns=fixed,gobble=2,literate={<<}{<<}1 {>>}{>>}1,language=scheme,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
  (define (r_1->r_2^k r_1 k)
    (let rekursionsschritt ((k k) (r r_1))
      (if (zero? k)
          r
          (rekursionsschritt (- k 1) (r_n->r_2n r)))))
\end{lstlisting}

Um die Bogenlänge über eine Sehne \(\ell\) in \(k\) Schritten zu
bestimmen, können wir also schreiben:
\lstset{basicstyle=\ttfamily,columns=fixed,gobble=2,literate={<<}{<<}1 {>>}{>>}1,language=scheme,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
  (define (B l k)
    (let* ((r_1 (b->r l))
           (r_2^k (r_1->r_2^k r_1 k))
           (b_2^k (r->b r_2^k))
           (B_2^k (b->B b_2^k (expt 2 k))))
      B_2^k))
\end{lstlisting}

Zur Demonstration führen wir \(30\) Rekursionsschritte für \(\ell = 2\) aus:
\lstset{basicstyle=\ttfamily,columns=fixed,gobble=2,literate={<<}{<<}1 {>>}{>>}1,language=scheme,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
  (B 2.0 30)
\end{lstlisting}

\begin{verbatim}
3.1415926535897936
\end{verbatim}

Zum Vergleich geben wir den erwarteten Wert, nämlich \(\pi\) im Rahmen der Maschinengenauigkeit an:
\lstset{basicstyle=\ttfamily,columns=fixed,gobble=2,literate={<<}{<<}1 {>>}{>>}1,language=scheme,label= ,caption= ,captionpos=b,numbers=none}
\begin{lstlisting}
  (atan 0.0 -1.0)
\end{lstlisting}

\begin{verbatim}
3.141592653589793
\end{verbatim}

Wir sehen, daß unser Verfahren eine sehr gute Approximation an die Kreiszahl liefert!
\end{document}